\chapter{Zusammenfassung}\label{ch:zusammenfassung}

\section{Ausblick}\label{sec:ausblick}

An verschiedenen Stellen bietet das Projekt Verbesserungspotenziale.
Einige davon sollen nun erläutert werden.

\subsection{Raspbian mit Ansible installieren}

Bislang wird zu Beginn der Einrichtung mit Balena Etcher ein separates Werkzeug eingesetzt, um Raspbian auf der Speicherkarte zu installieren (siehe Abschnitt~\ref{sec:raspbian-installieren}).
Erst danach wird Ansible zur weiteren Einrichtung verwendet.

Es wäre auch möglich, im Ansible-Playbook \texttt{local-""raspbian"".yaml} mit einem Systemaufruf von \texttt{dd} das Raspbian-Abbild auf die Speicherkarte zu schreiben.
Der vorhergehende Schritt mit Balena Etcher könnte dann entfallen.
Ein Nachteil wäre, dass der Anwender selbst die Datenträgerbezeichnung (zum Beispiel \texttt{/dev/sdb}) selbst angeben müsste.

\subsection{Bestehenden Kubernetes-Cluster erhalten}

Das Ansible-Playbook \texttt{kubernetes"".yaml} richtet stets einen neuen Kubernetes-Cluster ein.
Falls schon vor Ausführung des Playbooks ein Cluster existiert, wird dieser gelöscht.
In manchen Situationen kann dieses Verhalten unerwünscht sein, zum Beispiel, wenn der Cluster um zusätzliche Nodes erweitert werden soll.
Besser wäre es, vor dem Initialisieren des Clusters zu überprüfen, ob bereits ein Cluster existiert und gegebenenfalls die Neueinrichtung zu überspringen.

\subsection{Globale Ansible-Variablen}

Beim Beitritt der Worker-Nodes zum Cluster (siehe Abschnitt~\ref{subsec:kubernetes-nodes-verbinden}) wird der vom Master-Node generierte Join-Befehl in eine Skriptdatei geschrieben, die auf die Worker-Nodes kopiert und dort ausgeführt wird.
Diese Vorgehensweise ist nicht optimal.

Effizienter wäre es, den Befehl in einer Ansible-Variable zu registrieren und ihn dann direkt auf den Worker-Nodes auszuführen.
Die Herausforderung dabei ist, dass Variablen in Ansible grundsätzlich nicht Host-übergreifend verwendet werden können.
Ansible-Facts sollten es ermöglichen, diesen Umstand zu umgehen.
Das hat aber zum Zeitpunkt der Umsetzung dieses Projekts nicht funktioniert.

\section{Fazit}\label{sec:fazit}

Die für dieses Projekt entwickelten Playbooks ermöglichen es, mit wenigen Handgriffen in kurzer Zeit einen Kubernetes-Cluster einzurichten.
Die benötigte Zeit für die gesamte Einrichtung beträgt ca. 10 Minuten pro Raspberry Pi plus etwa 30 Minuten für den gesamten Cluster.

